# Гибридное чтение данных

Как в настройках клиента так и в самом файле может хранится информация о рекомендуемых стратегиях чтения данных. Узлы с большим объемом памяти могут предпочитать по максимуму использовать кеш, а узлы с большой вычислительной мощностью - процессор. 

Мы можем учесть это, предусмотрев специальный формат описания стратегии упаковки и чтения.

Каждый следующий уровень чтения более медленный.

Уровни чтения:

* взять из памяти
* вычислить готовой функцией из готового аргумента
* вычислить функцией по ссылке значение по ссылке
* прочитать из базы
* прочитать с диска
* получить по сети
* вычислить

Примеры:

* условия при которых мы проваливаемся из более высокого уровня кеша на более низкий (например читаем из базы только тогда когда значения нет в кеше)
* какой способ получения данных предпочитать (читать из памяти при наличии возможности вычислить или найти по ссылке или всегда вычислять вместо чтения их памяти)
* ограничения в которые необходимо поместить ресурсы (кеш sha-значений должен всегда помещаться в n мегабайт, поэтому нужно постараться так разбить данные чтобы по-максимуму попадать в кеш. Это может быть задано и на уровне упаковке и на уровне извлечения.
* Возможность в процессе чтения получать два более кототких фрагмента данных вместо одного длинного если более короткие фрагменты есть в кеше а длинный нужно вычислять
* Поскольку вычисления можно параллелить в ограниченное количество потоков  - то таким образом можно управлять балансом "вычисление/кеш": обращаться к памяти и перемещаясь несколько раз по ссылкам на более короткие фрагменты вместо вычисления хеша для большого можно не останавливать процесс чтения данных если все потоки вычисления заняты. Как только буфер вычисления освобождается - прекращаем читать короткие фрагменты и начинаем вычислять хеши длинных, пополняя кеш

## Формат, заголовок, данные: универсальный формат для описания фрагмента данных

Любой блок данных любой длины с произвольным количеством данных может быть описан в абстрактном виде в общем способе записи. Любой фрагмент всегда начинается с трех подряд идущих varint-значений: 

* количество бит отведенное для ссылки на номер формата из словаря форматов,
* количнство бит, которое занимает заголовок, читаемый согласно стандартгому комбинаторному формату в котором описывается вариант разбиения строки по подстрокам Пример заголовка: (4,6,6,9,5,8) - биты будут считаны из данных именно в таком разбиении.
* данные, читаемые в соответствии с параметрами заголовка

### Формат

Varint. Строка из словаря которая описывает распаковку битов из заголовка. Если формат рекурсивный - то он должен содержать в себе часть "format": 

**(format)**(header)(data)

В этом случае первые байты секции данных будут интерпретированы как такой же дескриптор формата.

### Заголовок

Varint. Информация, определяющая как читать данные из третьего сегмента. Содержит битовую карту на которую накладывается формат. Сам заголовок также является битовой картой на которой перечислены участки разбиения разной длины из доступного словаря. Прочитав заголовок мы можем узнать какие биты сегмента данных следует воспринимать как ссылку а какие нет, какой длины разбиения и в каком порядке используются.

### Данные

Varint. Значение, способ интерпретации которого определяется форматом чтения заголовка и его данными. Этот уровень содержит указатели на словарь значений. Значения на которые указывают биты отсюда сами могут быть указателями, но это определяет заголовок.

### Метаданные

Сохраняются на жестком диске. Являются изначальным вектором восстановления данных.

Пример:

* Словарь с используемыми форматы чтения заголовков
* Словарь всех используемых n-битных значений из основного словаря
* Минимальное количество бит в одном участке разбиения
* Максимальное количество бит в одном участке
* Количество блоков каждой длины
* Количество использования каждого блока при чтении
* Количество хешей использованных для получения значения
* Плотность и статистика распределения
* Минимальное и максимальное количество бит для описания всех значений задействованного словаря форматов
* итоговый размер фрагмента в битах (без метаданных и с метаданными).
* Стартовое количество бит для смещения: это целое беззнаковое число, которое определяет начало координат области поиска относительно общего нуля (sha512 от нуля). Поиск всех значений будет начинаться с номера блока не меньшего чем 2^n.
* Стартовое относительное смещение блока: число, прибавляемое к стартому абсолютному смещению для получения абсолютного расстояния до общего нуля в битах. Всегда меньше чем число 2^n которое идет до этого. Varint.
* Начальные и конечные координаты всех хешей и всех участков, максимальное расстояние между соседями каждого типа
* Строки словаря с описаниями используемых форматаов упаковки бинарных значений
* Числа с указаниями количества бит в первом сегменте данных:
  * количество бит номера строки формата в словаре
  * количество бит заголовка
  * количество бит данных

## Хранение отпечатка дерева известных n-битных строк

Любая строка является либо ссылкой на словарь указателей на значения в хешах либо списком который ссылается на такие строки (и началом и концом списка может быть как ссылка на словарь значений так и такой же список).

Каждое n-битное значение всегда содержит ссылки на все варианты разбиения себя на список мз 2 частей.

Каждое n-битное значение повторяется в пространестве хешей с частотой обратно прорчиональной длине (ну то есть длинные последовательности повторяются в среднем реже что логично). Каждое n-битное значение знает все координаты своих повторений до текущего максимального значения указателя. Каждое смещение указателя пораждает либо новое значение в словаре созданное из суммы двух известных рядом стоящих элементов либо новое значение в словаре для того из них, которое было не известно (а теперь известно потому что вот же указатель на нем).

Все списки повторений хранятся как разреженные массивы.

При упаковке после определения словаря значений можно попробовать взять те из одинаковых значений которые составляют более плотную группу с остальными. Более плотную внутри пространства хешей - то есть больше элементов ссылаются на те же хеши либо ссылаются на разные хеши но которые находятся недалеко (в битах) друг от друга.

## Хранение списка снимков состояния

Достаточно хранить последние n значений результата пересчета дерева при сдвиге указателя.

## Отпечаток дерева значений словаря

Каждый пользователь имеет собственное выращенное под его задачи дерево значений (в зависимости от того какие файлы он читает а какие упаковывает).

Любое такое дерево растет из CQRS-потока событий. Клиент хранит значение текущего состояния словаря и максимальную позицию указателя относительно общего нуля.

Весь поток событий всегда хранится полностью и с нуля. Обязательным условием сохранения данных в void является наличие указателей "первого уровня" на всю поверхность сохраняемого файла/сегмента. 

У элементов в общем дереве n-битных последовательностей нет единого сквозного номера - вместо этого их номером является их опечаток - путь который нужно пройти по ссылкам на ранее известные элементы чтобы получить этот.

Точно также нет одной версии дерева найденных последовательностей. Вместо этого есть один большой отпечаток дерева который гораздо короче самого дерева но при этом может развернуться в него за несколько итераций чтения/построения списка/переходов по ссылкам.

Каждое изменение меняет отпечаток. Каждый отпечаток должен быть пересчитан деревом полностью, рекурсивно, начиная от длинных элементов к коротким.

Чтобы опртимизировать процесс перестроения дерева его обновление может быть разделено на две части: сбор отличий в деревьях и применение изменений. Это позволит сначала оперделить минимальное остовное дерево которое затрагивается пересчетом и только после этого совершить пересчет. Если в одной ветке или листе дерева сразу добавляется два значения - то можно сначала дополнить общие сегменты дерева и их стеки-указатели новыми значениями а только потом начинать пересчет.

Поскольку указатель двигается только вперед - то он должен за один проход добавлять все связанные с просматриваемым n-битным элементом участки - например добавлять координаты повторяющихся значений для всех разбиений на более короткие строки одним уровнем ниже.

Каждый уровень порождает события только для своих потомков. Пересчет дерева происходит в один поток (пока что) и строго детерменировано.

## Взаимное подтверждение разницы в деревьях

Начиная с блока первого контакта каждый из участников начинает сжимать свою последовательность CQRS-лога комбинированной версией дерева, дополненной из указателя пира.

Другой участник всегда знает какие его значения отсутствуют у пира а какие значения пира отсутствуют у него.

Каждый участник всегда выражает каждый из недостающих блоков через свои ранее найденные блоки. Тот кто передает длинную последовательность получает взамен комбинацию из более коротких, через которые ее можно выразить. Он либо уже знает такое разбиение, либо добавляет его себе. Тот кто передал короткую - должен выразить через нее длинную.

## Передвижение указателя

Каждое передвижение указателя порождает в локальном дереве все недостающие сочетания ранее созданных элементов с просматриваемым.

Указатель моджно передвигать на 1 шаг только полностью пересчитав всё дерево с учетом всех новых элементов и всех последствий которые они вызвали по цепочке.

Передвижение состоит из номера бита указателя и количества бит которые он читает относительно этого смещения.

Последовательность событий:

* определить длину чтения в битах
* прочитать нужное количество бит
* получить ранее найденную последовательность из словаря либо дополнить словарь координатами указателя
* получить все возможные новые связки с обеих сторон от найденного участка (4-5-?, 5-4-?, ?-5-5, ?-4-4). Отбирать потенциальные варианты только из тех n-битных разбиений для которых ранее найдены все варианты значений.
* добавить новые связи
* Пересчитать все порожденные изменения
* пересчитать итоговый снимок-указатель

У указателя и у n-битной последовательности может быть несколько разных разложений - (номер и смещение, размер заголовка, тип формата и т. д.). Количество и длина всех таких разложений известна, поэтому можно получить одни и те же биты огромным количеством способов, при этом совершив все возможные разложения мы получим один и тот же результат (согласованность в конечном итоге).

## Сохранение CQRS-лога

Лог событий  - это единственный и основной способ восстановления полного дерева словаря и всех данных, поэтому его необходимо рекурсивно пересчитывать и сжимать при каждом дополнении словаря которое его затрагивает.

Сжатый CQRS-лог - это и есть основная часть голографического указателя.

## Цветное кодирование участков хешей и данных

Битовая маска может быть интерпретирована несколькими способами. Например каждый бит карты может означать одно значение из словаря и содержать дополнительно 3 бита - номер в словаре. То есть мы кодируем "занято/не занято" в блоке хеша не просто черно белой закраской а разными цветами. Один цвет - одно значение n-битного участка.